\section{OpenGL Compute Shader}

Potok renderowania w OpenGL służy przede wszystkim do wyświetlania obrazu.
Proces ten jest podzielony na programowalne etapy (rys. \ref{fig:opengl_rendering_pipeline}).Shader
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=.4\textwidth,height=6cm,keepaspectratio]{thesis/rozdzial_2/compute_shader/opengl_rendering_pipeline}
  \caption{Poszczególne etapy potoku renderowania w OpenGL}
  \small \url{https://www.khronos.org/opengl/wiki_opengl/images/thumb/RenderingPipeline.png/270px-RenderingPipeline.png}
  \label{fig:opengl_rendering_pipeline}
\end{figure}
Jednak Compute Shader nie jest ściśle powiązany z potokiem. Może on służyć do wykonywania obliczeń
na karcie graficznej bez konieczności wyświetlania grafiki \cite{compute_shader_khronos}.
Aby zacząć korzystać z Compute shader należy posiadać urządzenie zgodne z OpenGL w wersji 4.3 lub nowszej.
Zaleta natywnego rozwiązania polega na tym, że aby uzyskać dostęp do karty graficznej, należy użyć języka
"OpenGL Shading Language" \cite{glsl_khronos} tak jak w przypadku pozostałych etapów potoku.
Różnica polega na stworzeniu programu Shader'a podając typ GL{\_}COMPUTE{\_}Shader, który należy skompilować
i z linkować (do poprawy). Dodatkowo wraz z wersją OpenGL 4.3, został wprowadzony obiekt bufora pamięci Shader'a
(ang. Shader Storage Buffer Object). Pozwala on na transfer danych w postaci tablicy struktur
przeznaczonych do odczytu i zapisu. Ważną zaletą takiego podejścia w przypadku wizualizacji
jest możliwość powiązania obszaru pamięci z potokiem renderowania, bez konieczności tworzenia kopii.
Kolejnym atutem SSBO (ang. Shader Storage Buffer Object) jest rozmiar przyznanego obszaru pamięci,
który jest ograniczony jedynie przez VRAM (ang. video RAM) karty graficznej.
Podczas transferu danych z CPU do GPU, dochodzi do ich podziału na grupy robocze (ang. work group).
Fragmentacja może zostać dokonana w trzech wymiarach, co przedstawiono na rys. \ref{fig:memory_compute_shader}.
Liczba danych w jednym zestawie musi być zdefiniowana przed kompilacją.
W ramach jednej grupy roboczej uruchomione wątki mogą mieć dostęp do sąsiednich.
Należy pamiętać, że nie ma pewności czy dane wywołanie grupy już się zakończyło.
Compute Shader udostępnia metody synchronizacji wątków, lecz wiąże się to z utratą wydajności.
Dodatkowo udostępniono możliwość stworzenia pamięci współdzielonej dla lokalnych grup.
Jej rozmiar musi zostać ustalony podczas kompilacji oraz jest ograniczona w przeciwieństwie do SSBO.
Dobrą praktyką jest utworzenie plików dla każdego programu shader, niezależnie od typu.
Sprawi to, że podczas uruchamiania aplikacji, która bazuje na bibliotece OpenGL,
kod będzie wczytywany za każdym razem. W efekcie programy shader można podmieniać 
bez konieczności ponownej kompilacji oprogramowania \cite{opengl_programming_guide}.
 

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[height=6cm,keepaspectratio]{thesis/rozdzial_2/compute_shader/work_group}
  \caption{Podział pamięci w Compute Shader}
  \small \url{https://www.khronos.org/assets/uploads/developers/library/2014-siggraph-bof/KITE-BOF_Aug14.pdf}
  \label{fig:memory_compute_shader}
\end{figure}
